%\colorbox[rgb]{1,0,0}{\textbf{[... NECESSITA DE ATUALIZAÇÃO.... PARTICULAR CADA CURSO]}}
%
%
%\begin{itemize}
%	\item Universidade de Estocolmo na Suécia
%	\item SUPELEC na França; 
%	\item Universidade Técnica de Ilmenau (Alemanha);
%	\item Universidade Técnica de Lisboa (Portugal);
%	\item Dentre outras;	
%\end{itemize}
%
%Nestes últimos anos, cerca de 20\% alunos do curso participaram do Programa Ciência Sem Fronteiras com uma diversidade de países e universidades de destino. Um outro programa de intercâmbio que os alunos do curso têm participado é o programa CAPES/BRAFITEC que a FGA mantém com diversas universidades francesas, inclusive, algumas com a possibilidade de dupla titulação.
%
%Além disso, o curso através de seus professores tem estabelecido regularmente parcerias com a comunidade local (empresas e instituições públicas e privadas), incluindo a intensa participação de estudantes de graduação e pós-graduação na busca de soluções específicas (estágios, projetos, extensão tecnológica etc) para as necessidades desse mercado.

\chapter{Apoio ao Estudante}
\label{chap:apoio}

\section{Orientação Acadêmica}
\label{sec:orientacao}

É função da Coordenação do Curso proporcionar aos alunos a orientação necessária quanto ao desempenho acadêmico e planejamento da vida escolar (conforme Resolução N° 41/2004 do CEPE) bem como sobre os diversos tipos de programas de apoio existentes na UnB, como os programas de moradia estudantil, bolsa de permanência, bolsa alimentação e vale livro além da programação cultural do campus desenvolvidos pelo Decanato de Assuntos Comunitários (DAC), Programa de Iniciação Científica (PIBIC), do Decanato de Pesquisa e Pós-Graduação (DPP) e atividades de extensão promovidas pelo Decanato de Extensão (DEX).

É função do corpo docente do curso, em parceria com a coordenação, desenvolver mecanismos para integração dos alunos tanto em atividades profissionais relacionadas ao curso, quanto em convívio social, político e acadêmico. Dentre estas, pode-se destacar o incentivo à participação em entidades estudantis, empresas juniores e congêneres. 

\section{Tutoria de Graduação e Monitoria}
\label{sec:monitoria}

Na estrutura administrativa da Universidade de Brasília, a Coordenadoria de Monitoria (CMoP), Mobilidade e PET faz parte do Decanato de Ensino de Graduação (DEG), mais especificamente da Diretoria de Acompanhamento e Integração Acadêmica (DAIA) da qual é uma de suas coordenações.

A monitoria é um instrumento para a melhoria do ensino de graduação, pelo estabelecimento de novas práticas e experiências pedagógicas que visem fortalecer a articulação
entre teoria e prática e a integração curricular em seus diferentes aspectos. Tem como finalidade promover a cooperação entre discentes e docentes e a vivência com o professor e 
com as suas atividades técnico-didáticas. Existem duas categorias de monitores:

\begin{itemize}
	\item Monitoria remunerada: pagamento feito por bolsa, cujo valor por semestre é de $R\$ 450,00$, pago em parcela única no final do semestre letivo após o envio das frequências previstas no Calendário Universitário de Graduação;
	\item Monitoria voluntária: sem compensação financeira pelo exercício da monitoria. 
	
	Em ambos os casos, os estudantes recebem 02 (dois) créditos pela atividade por semestre. Há disponibilidade de 45 bolsas de monitoria para o \textit{campus} UnB Gama.
	
\end{itemize}
Os objetivos da monitoria são:
\begin{itemize}
	\item Estimular a participação de estudantes dos cursos de Graduação no processo educacional, nas atividades relativas ao ensino e na vida acadêmica da universidade;
	\item Favorecer a oferta de atividades de reforço escolar aos estudantes com a finalidade de superar problemas de repetência escolar, evasão e falta de motivação;
	\item Criar condições para a iniciação da prática da docência, por meio de atividades de natureza pedagógica, desenvolvendo habilidades e competências próprias desta atividade;
	\item Propor formas de acompanhamento de estudantes em suas dificuldades de aprendizagem;
	\item Pesquisar novas metodologias de ensino adequadas ao ensino da disciplina participante do programa;
\end{itemize}

Os requisitos para participação na monitoria são:

\begin{itemize}
	\item Ser aluno regularmente matriculado em curso de graduação da Universidade; 
	\item Ter obtido aprovação na disciplina na qual solicita a monitoria, demonstrando domínio da mesma;
	\item Ter disponibilidade de tempo para atender às atividades programadas;
	\item Não estar usufruindo de qualquer outro tipo de bolsa remunerada oferecida pela Universidade (no caso de monitores remunerados).
\end{itemize}

O programa de monitoria, as atribuições da Faculdade, os procedimentos, os
critérios e os normativos legais estão disponíveis em 
\url{http://www.saa.unb.br/acompanhamento-academico/22-monitoria}.

\section{Iniciação Científica}
\label{sec:apoioic}

O Programa Institucional de Iniciação Científica da UnB (ProIC-UnB) permite aos alunos do curso um primeiro contato com a pesquisa científica sob supervisão de um pesquisador. Para cada pesquisador participante, existe a possibilidade de até dois estudantes remunerados e mais dois voluntários. Os trabalhos são realizados em um período de 12 meses, e um artigo científico com o resumo da pesquisa é apresentado na forma de pôster no seminário anual de divulgação dos trabalhos, o Congresso de Iniciação Científica (CIC) da UnB. Os alunos do curso participam também do Programa Jovens Talentos para a Ciência da CAPES.

Em particular, o corpo discente têm participado de diversos programas de iniciação científica que oferecem bolsas de estudos para alunos de graduação, sob orientação de docentes da faculdade e com o apoio da coordenação do curso. Em especial, pode-se destacar os seguintes:

\begin{itemize}
	\item Projetos financiados pelo CNPq para bolsistas de produtividade científica e tecnológica;
	\item Projetos de PD\&I desenvolvidos pelos laboratórios na FGA financiados por diferentes órgãos públicos e empresas privadas;
	\item Projetos de PD\&I financiados por empresas privadas por meio de incentivos fiscais (por exemplo, Lei da Informática, Programa INOVAR-AUTO, Lei do Bem, etc.).
	\item Dentre outros. 
	
\end{itemize}
\section{Extensão}
\label{sec:apoioextensao}

As atividades de extensão disponíveis para os estudantes da Universidade de Brasília estão descritas na seção \ref{sec:extensao}. O regimento da Universidade trata da extensão, e os principais trechos estão descritos na seção \ref{chap:regimentoextensao}. 
Por fim, as regras para a extensão específicas da Faculdade UnB Gama, em particular do curso de Bacharelado em \imprimircurso, estão descritas na seção \ref{sec:regulamentocomplementares}.

\section{Assistência Estudantil}
\label{sec:assintencia}

O Decanato de Assuntos Comunitários (DAC) tem como competência desenvolver
uma política de ação comunitária dirigida a comunidade universitária
de modo a assegurar o bom desempenho acadêmico, a permanência e a formação
com qualidade visando promover melhorias na qualidade de vida e na
assistência universitária.

%As condições específicas dos Programas de Acesso a Alimentação e Moradia Estudantil por parte dos estudantes da Faculdades UnB Gama são descritas a seguir.

%Para ter acesso aos programas sociais, o estudante em situação de vulnerabilidade
%socioeconômica deve estar regularmente matriculado em disciplinas de
%cursos presenciais de graduação e ser caracterizado junto a DDS/DAC como
%Participante dos Programas de Assistência Estudantil (PPAES). Para tanto, deverá
%participar de um processo de avaliação socioeconômica, que é realizado
%pela Diretoria de Desenvolvimento Social (DDS/DAC). Este processo é regido
%por edital publicado no início de cada semestre letivo no portal da UnB.

%\subsection{Programa de Acesso a Alimentação}
%\label{Sub:AcessoAlimentacao}

Com relação ao \textbf{Programa de Acesso a Alimentação} para estudantes
da Faculdade UnB Gama é oferecida a alimentação gratuita no Restaurante Universitário com oferta de três refeições: café da manhã, almoço e jantar.

%\subsection{Programa de Acesso a Moradia Estudantil}

As vagas do Programa Moradia Estudantil Graduação (PME-G) para os estudantes da Faculdade UnB Gama é disponibilizado somente em forma de auxílio financeiro no valor de $R\$$ 530,00 (quinhentos e trinta reais), de concessão mensal. O encaminhamento dos estudantes selecionados é feito de acordo com a disponibilidade de vagas ou auxílios no programa.

Vale a pena ressaltar que os estudantes da Faculdade UnB Gama também podem participar de todos os outros Programas de Assistência Estudantil (PPAES) da Universidade de Brasília, os quais são descritos na seção \ref{sec:assistencia}.

%\subsection{Programa de Bolsa Permanência do Governo}

%É um programa de auxílio financeiro mensal do Governo Federal para estudante com renda familiar per capita não superior a um salário-mínimo e meio, matriculado em cursos de graduação com carga horária média superior ou igual a cinco horas diárias. Ele não deve ter ultrapassado dois semestres do tempo regulamentar do curso de graduação em que estiver matriculado. O benefício também é concedido ao estudante indígena ou quilombola.

%\subsection{Programa de Auxílio Socioeconômico}

%Esse programa concede auxílio financeiro mensal para minimizar as desigualdades sociais e contribuir para a permanência e a diplomação dos estudantes em situação de vulnerabilidade socioeconômica.

%Os estudantes em situação de vulnerabilidade socioeconômica, caracterizados junto a DDS/DAC como participante dos Programas de Assistência Estudantil (PPAES), podem solicitar inscrição no Programa de Auxílio Socioeconômico da UnB, no endereço eletrônico: \url{http://www.unb.br/administracao/diretorias/dds/assistencia_estudantil.php}

\section{Apoio Psicopedagógico}
\label{sec:psicopedagogico}

O Serviço de Orientação ao Universitário (SOU) é o órgão de apoio acadêmico e de orientação psico educacional criado para assistir aos estudantes da Universidade de Brasília. Na UnB, o SOU é uma das coordenações da Diretoria de Acompanhamento e Integração Acadêmica (DAIA) vinculada ao Decanato de Ensino de Graduação (DEG). Em particular na FGA, o SOU possui um posto avançado com profissionais da área de pedagogia e psicologia para realizar atendimento aos estudantes da comunidade. 

O SOU tem como principal missão apoiar o desenvolvimento acadêmico, pessoal, social e profissional, dos estudantes ao longo da trajetória acadêmica. No SOU, os estudantes dispõem de acompanhamento acadêmico durante a permanência no curso, podendo o atendimento ser individual ou em grupo (quando for o caso). O SOU também participa ativamente do processo de elaboração de políticas institucionais uma vez que dialoga com estudantes, professores e funcionários a respeito das relações acadêmicas.


